# A Python Training - Les fondamentaux

This is the practical cases for Python training I provide. Intended for french trainee, the rest of the explanations
are in french.

Ce référentiel complète la formation que je propose et est donc destiné à mes stagiaires. 

[![License](https://img.shields.io/github/license/darko-itpro/training-python.svg?style=plastic)](https://github.com/darko-itpro/training-python/blob/master/LICENSE)

Ces sources sont organisées pour proposer des exemples de code sur les thèmes couverts par les formations de base
Python. Elles respectent avec quelques adaptations l'organisation d'un package.

## Récupérez le projet
Le projet peut être dans l'arborescence que vous souhaitez sur votre disque.

## Structure du projet
Ce projet est un projet de formation. Sa structure ne suit donc pas la
structure conventionnelle d'un projet Python. L'organisation des répertoires
est la suivante :
 * **assets** : contient des fichiers qui seront nécessaires pour le parcours 
 et la manipulation de fichiers.
 * **demos** : est un package contenant des fichiers de démonstration et
 d'illustration. Ce package contient également des exemples Tkinter.
 * **stage** : est votre répertoire de travail. Il est destiné à contenir le
 code que vous allez produire durant la formation et vous permettre de le
 retrouver dans cet emplacement unique.
 * **pylib** : est un répertoire contenant du code qui sera utilisé par vos
 programmes.

## Mise en place de l'environnement

### Prérequis
[Python](https://www.python.org) doit être installé sur votre poste.

La formation est prévue pour une version de Python 3.6+.

Python ainsi que les dépendances doivent être dans le PATH. Vous pouvez vérifier le bon
fonctionnement dans un terminal/invite de commande par les instructions

```
python --version
python -m pip --version
```

### Environnements de développement
Python ne nécessite aucun IDE en particulier.

Les environnements conseillés sont [PyCharm](https://www.jetbrains.com/fr-fr/pycharm/)
et [Visual Studio Code](https://code.visualstudio.com/).

PyCharm est un environnement dédié à Python, il intègre donc un certain nombre
d'outils. PyCharm existe en version licenciée ou Community, cette dernière,
gratuite et complète, convient amplement à la formation.

VS Code nécessite l'installation d'un plug-in pour la prise en charge de
Python.

## Environnement virtuel
Un environnement virtuel permet d'isoler l'environnement du projet de votre
environnement système. Il permet ainsi d'éviter les conflits de dépendance et
facilite l'exécution des programmes Python indépendamment des versions de
l'interpréteur.

Créer un environnement virtuel n'est pas indispensable. Vous pouvez passer
cette étape sur des postes dédiés à la formation.

Il y a deux moyens de créer un environnement virtuel : par l'invite de commande
ou par les outils intégrés de certains IDE. Depuis une version relativement
récente, PyCharm proposera de créer et configurer un venv à l'ouverture du
projet.

Pour créer un venv par invite de commande, il suffit de se placer dans le
répertoire du projet et d'exécuter l'instruction suivante :
```
python -m venv venv
```

Vous devez utiliser la version de l'interpréteur pour laquelle vous voulez
créer un environnement virtuel. Ainsi, si *python* pointe sur du 2.7 et que
pour exécuter l'interpréteur python 3.6, il faut exécuter *python3.6*,
l'instruction est :
```
python3.6 -m venv venv
```

Le second *venv* est le nom du répertoire qui sera créé. Celui-ci contiendra
toute la configuration de l'environnement virtuel. Le nom *venv* est attribué
par convention, celui-ci est par défaut dans les fichiers comme les git ignore.

Activer un environnement virtuel dépend de votre système, le plus simple est de
consulter [la documentation](https://docs.python.org/fr/3/library/venv.html).

### Installation de dépendances
[pip](https://pypi.python.org/pypi/pip) est le gestionnaire de dépendances qui
va vous permettre d'installer les dépendances nécessaires à ce projet.

**Attention** : `pip` utilise des ports dédiés pour communiquer avec les
dépôts. Si vous êtes derrière un Firewall, il sera nécessaire de lui
communiquer le proxy.

Vous pouvez installer une dépendance spécifique par l'instruction
```shell
pip install ipython
```

Cette commande permet d'installer la dépendance `ipython`.

Les dépendances nécessaires au projet sont déclarées dans le fichier
`requirements.txt`. Vous pouvez donc installer l'ensemble des dépendances avec
la commande :

```shell
pip install -r requirements.txt
```
ou
```
python -m pip install -r requirements.txt
```

Votre environnement est alors prêt à l'emploi.
 
## Documents d'illustration

Certains fichiers ont l'extension `.ipynb`. Il s'agit de documents de type
*Jupyter Notebooks* générés à l'aide de [Jupyter](http://jupyter.org/). Pour
pouvoir les utiliser, vous devez avoir installé la dépendance (voir section
précédente).
 
Pour accéder à ces documents, il faut lancer le serveur Jupyter par
l'instruction :
```
jupyter notebook
```
ou
```
python -m jupyter notebook
```

## Dépendances du projet
Le fichier requirements liste les dépendances nécessaires au projet dans son
ensemble. Il s'agit de :
 * [jupyter](https://jupyter.org/) : Jupyter sera utilisé pour ses notebooks, documents
   d'illustration. Cette dépendance installera également le shell intéractif 
   avancé `ipython`.
 * [Pytest](https://docs.pytest.org/) : utilisé pour la partie tests unitaires
 * [Pytz](https://pypi.org/project/pytz/) : utilisé pour la gestion des TimeZone des dates.
 
## Ressources

Durant la formation, des ressources complémentaires peuvent être disponibles
[sur le partage suivant](https://bit.ly/3uh2MEQ)
